中國大陸學者專書：一國兩制方案 將台當局定位為「特別自治政府」 台灣領導人或任國家副主席

兩制方案 台領導人或任國家副主席

2019年03月02日

中共總書記習近平年初拋出探索兩制台灣方案，其實大陸涉台學術圈對此議題已有許多學術研究，如中國人民大學兩岸關係研究中心主任王英津2016年出版的專書就提到，可考慮將台當局定位為「特別自治政府」，讓台領導人兼任中國國家副主席，在國際空間方面，增設「中華人民共和國外交部台灣事務分部」，並把外交部常務副部長的位置留給台灣。

鞏固習核心 兩會前大談黨建
人民大學兩岸關係研究中心主任王英津2016年出版《兩岸政治關係定位研究》一書，對於台灣與港澳模式的異同，他指出，台灣的「基本法」可由台灣居民自己制定，而非全國人大制定；全國人大常委會對台灣基本法的實施沒有解釋權、監督權；中央人民政府不履行對台灣地區領導人的任命手續，即台灣的領導人無須經中央政府批准，與此相對應，台灣地區領導人也不必每年來北京向中央政府述職以表示負責。

王英津在書中提到，大陸全國人大常委會與台灣的立法院，帶有聯邦議會與州議會關係的性質；國務院與台灣特別自治政府之間的關係，帶有聯邦政府與州政府關係的性質，「為了體現中央與台灣特別自治區的連結，可以考慮讓台灣特別自治政府領導人兼任中國國家副主席職務」。

對於若統一後，台灣的國際空間問題，書中認為，在不違背一中原則下，兩岸可共享中國外交權，還可探討重組兩岸外交機構之方式，可考慮在外交部給台灣特別自治政府專開一個窗口，增設「中華人民共和國外交部台灣事務分部」，書中還稱「可以將外交部常務副部長位置留給台灣方面」。

至於統一後的國號問題，王英津認為，儘管海協會已故會長汪道涵曾說過「一個中國不等於中華人民共和國，也不等於中華民國，而是兩岸同胞共同締造的統一中國」，書中說，「但時過境遷，如此重大的問題，屆時官方也會考慮大陸民眾對於修改國號的態度。如果大陸民眾堅決反對，那麼大陸官方也不會無視這些民意」。

一地精

On9 一廂情願

一個中華民國，兩種制度

好似啲毒撚ff女神

一國大於兩制
不能違反憲法

如果大陸民眾堅決反對，那麼大陸官方也不會無視這些民意」。

嘩，好民主呀

笑話一則

仲想拎去呃人

潛臺詞係會盡所有方法來將反對嘅聲音完全打壓。

對台灣人黎講或者係個唔錯既折衷方法
話唔定佢地會接受呢套方案

中華民國國母宋慶齡
都做過國家副主席啦

最終目的係要將台灣問題
變成中國問題 屬於中國內政
台灣主權係屬於中國人
外國無權過問
台海係中國內海

講大話唔眨眼

一國兩制響香港已證明唔work

國家副主席有撚實權咩咪又係花瓶一個

睇邊個做囉，胡錦濤同習近平都做過國家副主席

國家副主席的確係非中共黨員可以做嘅最高職位

其實宋慶齡係無講錯
孫中山引入俄共識制
孫係想行社會主義

香港已中左伏，有板人睇
邊會咁傻仲踩落去

唔係傻
係台灣有人想將台灣問題
變成中國問題 屬中國內政
台灣係中國人

國民黨；

自吹自擂

你係香港搞到咁，仲想搞到台灣？

我係佢地都唔制啦，見過一次鬼都怕黑啦

韓國瑜總統大選民調領先

台灣人好快可以「回歸」發大財

未回歸前夠話香港講咩都得啦
支那人呃你果陣 一定咩都話得
成事啦wor 所有文件都係歷史文件

仲一國兩制, 你out唔out D呀

689夠做到政協副主席啦
副主席有咩咁特別？

中國國家副主席高級過全國政協副主席

孫中山老婆宋慶齡就做過國家副主席啦

咪都係國家領導人果type

台灣領導大或任國家副主席

發夢ff

烏蘭夫都做過國家副主席 請問內蒙古自治緊未

想知現時台灣親共人士多唔多？台灣無單程證。

搵條友鳩噏完 然後實際做第二樣 見唔少咩
美國鬼佬都醒水 啲國民黨老坑仲柒下柒下

人地做緊皇帝，下面強仔都已經冇實權啦何況副主席

唔少，同埋好多台豬覺得點都冇所謂，唔關佢哋事，有得食就得

副主席可能係接班人呢
好似胡錦濤同習近平咁

坐正隨時變趙紫陽

支那瑜做首位副主席

不如掉轉三民主義一統中國啦
支那變中華民國大陸地區自治政府

真心親共定扮親共賺錢移民？

共產黨給職是很慷慨的，給權就不是那麼大方，處處掣肘，生怕別人奪權，因此有職無權是普遍現象，讓民主黨派變成政治花瓶就不奇怪。（一九八零年二月二日致中共中央委員會書）

都係講錢架啫，有錢乜都得啦，唔係錢韓國瑜點會當選，不過好似台灣人冇香港咁多人想移民

有效期一年

香港有板你睇

台灣人發大財

當佢推到個自己人上去做個台灣總統，
俾你做主席都ok